**Ib和Ic超新星**是恆星爆炸的類型之一，起因於大質量恆星的核心塌縮，而含[氫的外殼已經被剝離時的現像](../Page/氫.md "wikilink")。

## 光譜

[超新星的分類是依據在光譜中是否缺乏](../Page/超新星.md "wikilink")[氫的](../Page/氫.md "wikilink")[光譜線](../Page/光譜.md "wikilink")。與II型超新星比較，I型是欠缺[氫線的](../Page/氫.md "wikilink")。與著名的[Ia型不同](../Page/Ia型.md "wikilink")，Ib的譜線中還缺少波長為635.5 [奈米的單一離子](../Page/奈米.md "wikilink")[矽](../Page/矽.md "wikilink")[吸收線](../Page/譜線.md "wikilink")。比較Ib超新星的年齡，它也顯示出比Ia型更明顯的[氦譜線](../Page/氦.md "wikilink")。總而言之，Ib型超新星的譜線中包含有[氧](../Page/氧.md "wikilink")、[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")、和[鎂的譜線](../Page/鎂.md "wikilink")。對照的Ia型，主要的譜線則來自於[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")。\[1\]

Ib型超新星的形成幾乎與II型超新星相同，雖都是由大質量恆星的核心塌縮形成的，但是Ib超新星的前身在爆炸之前先拋掉了氫的外殼。結果因為外殼主要的成分是氦，造成光譜比較像Ia超新星；Ic超新星又超越了Ib超新星，它的光譜中還缺乏氦的譜線\[2\]。

## 形成

[Evolved_star_fusion_shells.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Evolved_star_fusion_shells.svg "fig:Evolved_star_fusion_shells.svg")

在成為超新星之前，一顆大質量恆星演變出像洋蔥一樣的層次。不同層次進行著不同元素的核融合反應，最外層是氫，向內依序是氦、碳、氧等等。因此，當外層的氫流失之後，接下來露在最外層的就是以氦為主的層次（混合著其他的元素）。當一顆大質量恆星發展到非常熱，且恆星風造成巨大的質量損失時，這種情狀就會發生。質量非常巨大（25倍太陽質量或更大）的恆星每年可以經由恆星風流失10<sup>-5</sup>太陽質量以上的質量（或是每100,000年損失一個太陽的質量）\[3\]。

Ib和Ic超新星的前身因為強烈的[恆星風](../Page/恆星風.md "wikilink")，或是因為與鄰近伴星的交互作用，本身流失的質量可以達到3至4個[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")
\[4\]\[5\]。Ib超新星被認為是大質量的[沃爾夫-拉葉星塌縮造成的](../Page/沃爾夫-拉葉星.md "wikilink")；也有些證據顯示有一些Ic超新星的前身可能是[γ射線爆發](../Page/伽瑪射線暴.md "wikilink")（GRB），雖然也有人相信任何氫被剝離的Ib和Ic超新星都來自GRB－與爆炸的幾何形狀有關\[6\]。

由生成的比率來看，需要大質量恆星才能形成的Ib和Ic超新星是非常罕見的，遠低於[II型超新星的生成率](../Page/II型超新星.md "wikilink")\[7\]。它們通常都出現在恆星形成的區域，並且未曾在[橢圓星系中被發現過](../Page/橢圓星系.md "wikilink")\[8\]，因為它們分享相似的傳動機制，所以Ib、Ic和不同類型的[II型超新星都稱為核心塌縮型超新星](../Page/II型超新星.md "wikilink")。

## 光度曲線

Ib超新星的光度曲線（光度相對於時間的描繪圖）雖然有不同形式的變化，在某些情況下與[Ia超新星非常相似](../Page/Ia超新星.md "wikilink")。但不無論如何，Ib超新星光度曲線的峰值較低，而且顏色偏紅。在[紅外線部分的光譜](../Page/紅外線.md "wikilink")，Ib的光度曲線類似於II-L的光度曲線（參見[超新星](../Page/超新星.md "wikilink")）\[9\]。

Ia超新星的光度曲線可以用在宇宙尺度上的距離測量，也就是能夠當作[標準燭光](../Page/標準燭光.md "wikilink")。然而因為與Ib和Ic超新星的光度曲線相似，後者會造成距離測量上的混淆不清，因此在進行距離的估計之前，必須很小心的先排除掉可能是Ib和Ic超新星的樣本。\[10\]

## 參考資料

[Category:超新星](../Category/超新星.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.

10.